真攬炒系列31: 八大畢業生搵工難 失業比率十年新高

反修例運動加新冠肺炎疫情夾擊，大學畢業生求職陷「冰河期」。根據大學教育資助委員會披露的最新統計數字，八所政府資助大學一八∕一九學年畢業生失業人數為四百三十二人，失業率達百分之二點八，創十年新高。其中城市大學畢業生失業率百分之五點二，較去年高逾一倍，屬八大最高；浸會大學及嶺南大學亦較去年情況差，失業率更屬十六年來最高。有職涯顧問估計明年情況更差，今年因市況卻步未求職的畢業生，或會與明年畢業生一同搶佔市場空缺。

教資會資助大學每年均會統計應屆大學畢業生就業出路情況，早前公布最新有關一八/一九學年數字，合共一萬八千三百多人回應統計調查。數據顯示，截至去年底，八大去年畢業生失業人數共有四百三十二人，失業率達百分之二點八，創近十年來新高。此外，每周工作不足三十小時、從事兼職或臨時工的有八百零五人，就業不足率為百分之五點二，略高於前年的百分之五。

城大待業畢業生較去年多逾倍

其中，城市大學畢業生失業人數一百二十九人，佔八大總數的三成，失業率及就業不足率屬八大最高，分別為百分之五點二及百分之十點三，同屬近十年新高。城大覆稱一直跟進這批畢業生情況，最新顯示當中不少人已成功就業，包括獲摩根士丹利、中國銀行和電訊盈科等大企業聘用。嶺南大學畢業生失業率有百分之四點五，比前年增加三點五倍；浸會大學雖然失業率為百分之二點九，在八大中未算高，但與嶺大一樣，情況屬十六年來最差；其餘大學則與往年相差不遠。

浸大嶺大16年來最差

專助大學畢業生求職的職涯顧問、OnGrad聯合創辦人黃卓睿認為，近一、兩年企業招聘不再如早年般看重是否「三大」出身，反而着眼於應徵者個人能力和經驗，估計上述情況未必與大學品牌效應有關。不過，受去年社會運動及今年疫情影響，他坦言今年畢業生求職狀況艱難，估計明年更甚。「今年不少人因疫情而選擇進修、升學等，押後一年才再求職，屆時將會有兩批畢業生重疊，一齊在市場上求職；加上現時疫情發展不明，可見求職情況將一樣艱難。」

顧問：明年情況更差

黃卓睿又指，今年四、五月企業招聘情況不佳，個別企業減空缺，而繼續招聘見習行政人員或畢業生（MT、GT）的企業也延遲一、兩個月。「不過即使第三波疫情來襲，相信企業還會繼續招聘，以免出現青黃不接情況。」他指近月來不論大型機構、企業或大學均推出就業支援，例如有大學向僱主提供資助聘請其畢業生、企業推出為期三個月過渡性質的「畢業生實習工」等。

黃卓睿建議，明年的畢業生今月開始已可留意大企業新一輪招聘情況，及早準備履歷表求職。

收皮啦樓主又post新聞洗底